%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{20}{3}[Du poker]
On dispose d'un jeu de $4r$ cartes ($r=13$ pour un jeu de $52$ cartes, $r=8$ pour un jeu de $32$ cartes). Toute carte possède une couleur (pique, trèfle, carreau et coeur), et un rang (de $2$ à $10$ pour 52 cartes, de $7$ à $10$ pour 32 cartes, ainsi que Valet, Dame, Roi et As -- classés dans cet ordre).

On tire $5$ cartes d'un jeu de $4r$ cartes : on dispose ainsi d'une main.
\begin{enumerate}
		\item Calculer le nombre total de mains possibles.
		\item Combien y a-t'il de mains possibles avec :
		\begin{enumerate}[label=\alph*)]
			\item une \textbf{quinte flush} (cinq cartes de rangs consécutifs, et de la même couleur) ?\\\textit{On introduira $s_r$ le nombre de suites de rangs consécutifs possibles. On a $s_{13}=9$ et $s_8=4$.}
			\item un \textbf{carré} (quatre cartes de même rang, et une cinquième quelconque) ?
			\item un \textbf{full} (trois cartes de même rang, et deux autres cartes de même rang) ?
			\item une \textbf{couleur} (cinq cartes de même couleur dont les rangs ne sont pas consécutifs) ?
			\item une \textbf{quinte} (cinq cartes de rangs consécutifs mais pas toutes de la même couleur) ?
			\item un \textbf{brelan} (trois cartes de même rang, deux cartes de rangs distincts également distincts des trois premières cartes) ?
		\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item On choisit $5$ cartes sans ordre dans un jeu à $4r$ cartes : il y a donc $\ds{\binom{4r}{5}}$ mains possibles.
	\item \begin{enumerate}
			\item On note $s_r$ le nombre de suites de rangs consécutifs. Remarquons que, pour avoir une suite de $5$ cartes consécutives, on choisit la première carte de la suite (la plus haute valeur), puis les 4 autres cartes sont imposées (les quatre de valeur successivement inférieure). Il faut également s'assurer, si on note $a$ la hauteur de la plus grande carte, que $a-1, a-2, a-3, a-4$ soient des valeurs autorisées. Si $a\in \interent{1 r}$, il faut que $a\leq r$ et $a-4\geq 1$, i.e. $a\in \interent{5 r}$.

			Il y a donc $s_r=r-5+1=r-4$.

			Pour déterminer le nombre de quite flush, on constate qu'il faut une suite de rangs consécutifs, et choisir une couleur parmi les $4$ possibles. Il y a donc \[ \boxed{4(r-4) \text{ quite flush possibles}.}\]
			\item On choisit tout d'abord les $4$ cartes de même rang : il y a $r$ possibilités. Il reste alors à choisir une autre carte parmi les $4r-4$ restantes. Ainsi, il y a
			\[ \boxed{ r\times \binom{4r-4}{1} = 4r(r-1) \text{ carrés possibles}.}\]
			\item Même raisonnement : on choisit $3$ cartes de même rang, soit $\binom{4}{3}\times r$ possibilités, et $2$ cartes de même rang différentes des précédentes, c'est-à-dire $\binom{4}{2}\times (r-1)$. Au final, il y a \[ \boxed{ \binom{4}{3}r \times \binom{4}{2}\times (r-1) = 24r(r-1) \text{ full possibles}.}\]
			\item On choisit une couleur parmi les $4$ possibles, puis les $5$ cartes. On enlève enfin les suites consécutives calculée en a). Cela donne
\[ \boxed{ 4\times \left(\binom{r}{5}-s_r\right)= 4\times \left ( \frac{r(r-1)(r-2)(r-3)(r-4)}{5!}-(r-4) \right) \text{ couleurs}.}\]
			\item On a déjà déterminé le nombre de tirage de cinq cartes de rangs consécutifs ($s_r$ en 2)a)). Pour chaque carte, on choisit une couleur quelconque (soit $4^5$ possibilités) On soustrait alors le nombre de quinte flush. Cela donne donc
			\[ \boxed{4^5(r-4-4(r-4)=1020(r-4) \text{ quintes possibles}.}\]
			 \item On choisit tout d'abord les $3$ cartes de même rang, c'est-à-dire $\binom{4}{3}$ pour chaque rang possible : cela donne $\binom{4}{3}r = 4r$ possibilités. On choisit ensuite les $2$ cartes restantes parmi les $4r-4$ cartes possibles ($4$, car on ne veut pas de carré, donc pas une carte identique aux $3$ choisies), c'est-à-dire $\ds{\binom{r-4}{2}}$. Enfin, on enlève le nombre de full possibles. Au final, il y a
			\[ \boxed{ 4r\binom{4r-4}{2}-24r(r-1)=32r(r-1)(r-2) \text{ brelans possibles}.}\]
	\end{enumerate}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
